---
layout: post
title: "배반, 조건부 확률과 독립"
author-id: "Cornelii. G. Son"
tags: [study, statistics]
updated: "2020-02-22"
chapter: "1-2"
en_title: "conditional probability, Disjoint, Independent "
---

#### 배반과 독립

예전에 확률 사상의 배반과 독립의 관계는 항상 이해한 것 같다가도 다시 헤깔리는 귀찮은 녀석들이었다. 다시 한 번, 정리하면서 살펴보고자 한다.


`배반 (Disjoint)`, `독립 (Independent)`은 사상 (Events) 간의 관계에 대한 개념이다.  

결론부터 말하면, 사상 A와 사상 B가 있을 때,  
<br/>
배반은 $$ A \cap B \subset \phi $$,  
독립은 $$ P(A \cap B) = P(A)P(B) $$  
을 만족하는 관계라고 말할 수 있다.  
<br/>
먼저, `배반`에 대해서 살펴보자.  

<br/>

#### 배반

사실 **배반**은 그리 어렵지 않은 개념이다.
동시에 일어날 수 없는 사상 간의 관계를 말한다, 표본 공간 (Sampling Space)에서 사상 간의 교집합이 없는 것이다.
<br/>  
밑의 그림과 같은 관계이다.


<br/>

위 그림 처럼 표본공간에 임의의 사상 A와 사상 B가 있을 때,  
$$P(A \cap B)$$와 $$P(A \cup B)$$를 간단히 살펴보자.

<br/>
먼저, 확률의 가법 정리(Additive Rule) 즉, 더하기 법칙은 아래와 같다.   
<br/>  
$$P(A \cup B) = P(A) + P(B) - P(A \cap B)$$

<br/>
$$A \cap B$$는 사상 `A 그리고 B` 즉, A와 B를 동시에 만족하는 경우이다.
<br/>

배반의 정의에 따라 $$ A \cap B = \phi $$ 이며, 

사상이 없는 확률은 0이기 떄문에, $$P(A \cap B) = P(\phi) = 0$$이 된다.
 <br/>
 <br/>
$$ A \cup B $$는 `A 또는 B`가 일어날 사상을 말한다.  
좀 더 풀어 말해서, A가 일어나든 B가 일어나든 A, B가 함께 포함되든 A, B 두 사상 중 한 개 이상을 만족하는 경우이다.  <br/><br/>
이 경우의 확률은, 앞 서 $$P(A \cap B) = 0$$ 이기에,  
<br/> 가법 정리를 따라, $$ P(A \cup B) = P(A) + P(B) $$가 된다.
<br/>  
<br/>
#### 조건부 확률과 독립  

조건부 확률과 독립에 대해 이야기를 나누기 전에, 먼저 아래 그림의 확률을 생각해보자.
<br/>


<br/>
만약 서로 다른 표본 공간 S1과 S2에서 각각 사상 A1, A2가 함께 일어날 확률은 어떻게 표현할 수 있을까?
<br/>

$$ P_{S1,S2}(A1, A2) = P_{S1}(A1) * P_{S2}(A2)$$  

먼저, 위의 식과 같이 각각의 확률을 곱한 경우를 생각해 볼 수 있다.  
(이 때, 표본 공간 S1과 S2에서 가중치(확률)를 매기는 방식이 다를 수 있지만,
S1, S2를 함께 다룰 때의 $$P_{S1,S2}$$ 자체를 각각의 가중치 산정 방식으로 정해진 결합확률로 생각할 수 있다. 일종의 단위 *Unit* 처럼)  

그렇다면, 이게 타당한 셈법일지, 좀 더 생각해보자.  

표본 공간 S1에 속한 각각의 원소들의 확률을 아래와 같이 나타낸다면,  
$$ P_{s1}(A_i) = p_{s1}i$$
<br/>  
확률의 정의에 따라 다음식이 만족한다.  
$$  \sum_{i \subset S1} p_{s1}i = 1$$, $$ 0 <= p_{s1}i <= 1$$
<br/>
<br/>
마찬가지로 S2도 똑같이 나타낼 수 있다.
<br/>
$$  \sum_{i \subset S2} p_{s2}i = 1$$, $$ 0 <= p_{s2}i <= 1$$
<br/>
<br/>
이제, S1의 원소로부터 모든 확률의 합과, S2의 원소로부터 모든 확률의 합을 곱해서 결합확률 $$P_{S1,S2}$$를 생각해보자.
<br/>
<br/>
$$ 
\begin{aligned}
    (\sum_{i}^{n}p_{s1}i)*(\sum_{j}^{m}p_{s2}j) &= p_{s1}1*p_{s2}1 + p_{s1}1*p_{s2}2 + p_{s1}1*p_{s2}3 + ... + p_{s1}n*p_{s2}m \\
    &= P_{S1,S2}(1,1) + P_{S1,S2}(1,2) + P_{S1,S2}(1,3) + ... + P_{S1,S2}(n,m) \\
    &= 1
\end{aligned}    
$$
<br/>
$$ p_{s1}$$들의 합과 $$ p_{s2}$$들의 합이 각각 1이므로 이 합들을 곱했기 떄문에 1이 되게 된다.
<br/>
<br/>
또, 중간에 나열한 항들을 살펴보면 모든 결합확률을 포함하고 있다.
<br/>
자연스럽게 확률의 조건을 만족하게 되면서!
<br/>
<br/>
$$ \sum_{i \subset S1}\sum_{j \subset S2}P_{S1,S2}(i,j) = 1, 0 <= P_{S1,S2}(i,j) <= 1$$
<br/>
<br/>
이렇게 서로 다른 표본공간의 확률의 곱을 적절히 정의하였다.
<br/>
이는 후에, `독립` 관계를 이해하는데 큰 도움이 될 수 있으니 기억해두자.
<br/>
<br/>